\textbf{Облака точек}. Растущая популярность (?ссылка?) технологий компьютерного
зрения (CV - Computer Vision) и расширенной реальности (XR - eXtended Reality)
влечёт за собой потребность в способах компактного хранения и передачи
трёхмерных (далее 3Д) данных. 3Д-данные представляются в виде полигональных
сеток - совокупности вершин, рёбер и граней, определяющих форму трёхмерного
объекта, или облаков точек, отличающихся от последних отсутствием связей между
вершинами. Дополнительно, данные о геометрической структуре объекта могут быть
дополнены информацией о его внешних характеристиках.

Важной задачей является создание цифрового представления реальных объектов и
сцен. 3Д-сканирование - технология, позволяющая считывать форму физического
объекта и его внешних характеристик, таких как цвет или отражающая способность
поверхности. В общем случае, результатом процесса 3Д-сканирования является
конечное множество точек в трёхмерном
пространстве\cite[10]{SurfaceReconstruction}.

Полигональные сетки аппроксимируют непрерывную поверхность исходного объекта. В
свою очередь, облака точек сохраняют мельчайшие подробности структуры
поверхности объекта вплоть до миллиметра\cite[33]{SurfaceReconstruction}. Задача
получения 3Д-модели объекта в виде полигональной сетки по имеющемуся облаку
точек, считанных с его поверхности, решается методами реконструкции
поверхности\cite{SurfaceReconstruction}. Для обратного преобразования достаточно
удалить связи между вершинами в полигональной сетке.

Большая точность позволяет использовать облака точек для машинной обработки в
системах компьютерного зрения, взаимодействующих с реальным миром. Примером
подобных систем являются беспилотные автомобили, использующие лидары - локаторы,
испускающие световые волны оптического диапазона с дальнейшей регистрацией
отраженных импульсов\cite[7]{PointCloudAnalysis}. Другим примером являются
системы расширенной реальности, в данном случае облака точек используются для
совмещения позиций виртуальных объектов и физических объектов, находящихся рядом
с человеком\cite[15]{PointCloudAnalysis}.

Для точного описания поверхности, облака точек должны быть достаточно плотными.
Точки в облаке представляют собой дискретные образцы непрерывной поверхности, а
полигональные сетки аппроксимируют данную поверхность
полигонами\cite[4]{PointCloudAnalysis}. Всё это влечёт за собой большой размер
облаков точек (может тут тоже ссылка?), в связи с чем возникает задача
разработки способов компактного хранения подобных объектов.

Алгоритмы сжатия облаков точек решают задачу компактного хранения и передачи
облаков точек. Популярные кодеки были реализованы в рамках проектов
Draco\cite{Draco} и PCL\cite{Rusu_ICRA2011_PCL}. В настоящее время различными
авторами предлагаются новые методы сжатия геометрической структуры облаков
точек\cite{PCGCv2}\cite{quach2020improved} и их
атрибутов\cite{Shao2017}\cite{Chen2020}\cite{Sun2023}. Алгоритм кодирования
данных в этих решениях можно разделить на этапы реконструкции изначальной
геометрической структуры объекта и кодирования атрибутов облака в соответствии с
полученной структурой. Работа по стандартизации PCC-кодеков была начата MPEG в
2017 году\cite{CallForProposalV2}, также данной группой был предложен
собственный кодек и разработана тестовая модель на его основе -
TMC13\cite{TMC13}.

Большое количество постоянно появляющихся подходов к сжатию облаков точек делает
актуальной задачу разработки программы для оценки работы PCC-кодеков. Подобная
программа может быть использована исследователями для подсчёта метрик
разрабатываемых ими кодеков.

\textbf{Цель работы} - разработка подхода к сравнению алгоритмов сжатия
атрибутов облаков точек. В рамках данной работы необходимо решить следующие
задачи:

\begin{itemize}
    \item Проанализировать существующие PCC-кодеки
    \item Изучить релевантные метрики, отображающие эффективность (??) /
    качество (??) сжатия атрибутов облаков точек
    \item Разработать программу подсчёта метрик
    \item Получить метрики для отобранных PCC-кодеков
    \item Проанализировать результаты работы
\end{itemize}

% \textbf{Алгоритмы сжатия облаков точек}.  Алгоритмы сжатия облаков точек
% (PCC-алгоритмы - Point Cloud Compression алгоритмы) можно классифицировать по
% следующим признакам:

% \begin{itemize}
%     \item Signal Processing / ML-based\cite{Wu2020}
%     \item С потерями / без потерь геометрии\cite{CallForProposalV2}
%     \item С потерями / без потерь атрибутов\cite{CallForProposalV2}
% \end{itemize}
